\begin{subsection}{Интерполяция}
  Хотим найти функцию $f: f(x_1) = y_1, \ldots, f(x_{n}) = y_{n}$.
  В общем случае их очень много, но если ограничить класс искомой функции, поиск может быть более определенным.

  \begin{theorem}
    Пусть $k$ --- поле, $x_1,\ldots, x_{n}, y_1, \ldots, y_{n}$ --- элементы $k$, $x_{i}$ различны.

    Тогда $\exists!\ f \in k[X]: f(x_{i}) = y_{i} \forall\ i = 1,\ldots,n$ и при этом $\deg f \leq n - 1$.
  \end{theorem}
  \begin{proof} $ $

    Рассмотрим линейное отображение $A: k^n \xrightarrow{} k^n:\ \pmat{a_0 \\ a_1\\ \vdots \\ a_{n-1}} \mapsto \pmat{a_0 + a_1x_1 + \ldots + a_{n-1}x_1^{n-1} \\ a_0 + a_1x_2 + \ldots + a_{n-1}x_2^{n-2} \\ \vdots \\ a_0 + a_1x_{n} + \ldots + a_{n-1}x_{n}^{n-1}}$

    $A \in \End(k^n)$

    В стандартном базисе имеет вид 
    $\pmat{
      1 & x_1 & x_{1}^{2} & \ldots & x_{1}^{n-1} \\ 
    1 & x_{2} & x_{2}^{2} & \ldots & x_{2}^{n-1} \\
    \vdots & \vdots & \vdots & & \vdots \\
  1 & x_{n} & x_{n}^{2} & \ldots & x_{n}^{n-1}}$

  Поймем, что матрица невырождена.

  $\ker A \ni \pmat{a_0 \\ a_1 \\ \vdots \\ a_{n-1}}$

  $f = a_{0} + a_{1}X + \ldots + a_{n-1}X^{n-1}$ 

  $f(x_{1}) = \ldots = f(x_{n}) = 0$ 

  $f$ имеет $n$ корней и его степень $n-1$.

  $\SO f = 0$

  То есть  $\ker  A = 0 \SO A \in \GL(k^n) \SO A$  обратим.

  $f = a_{0} + a_{1}X + \ldots + a_{n-1}X^{n-1}$  --- искомый $\EQ A \pmat{a_0 \\ a_{1} \\ \vdots \\ a_{n-1}} = \pmat{y_1 \\ y_2 \\ \vdots \\ y_{n}}$
  $\EQ \pmat{a_0 \\ \vdots \\ a_{n-1}} = A^{-1} \pmat{y_1 \\ \vdots \\ y_{n}} $

    Определитель $A$ --- определитель Вандермонда: 
    $\det A = \prod \limits_{i < j} (x_{j} - x_{i})$

  \end{proof}

  Решение интерполяционной задачи с данным набором $x, y$ сводится к решению задачи с наборами $y$:  $\pmat{1 \\ 0 \\ \vdots \\ 0}, \pmat{0 \\ 1 \\ \vdots \\ 0}, \ldots, \pmat{0 \\ 0 \\ \vdots \\ 1}$

  Найти  $A^{-1}e_1$ -- значит найти $f_1: \deg f_{1} \leq n-1$, такой что $\begin{cases} f_1(x_1) = 1 \\ f_1(x_{2}) = 0 \\ \vdots \\ f_{1}(x_{n}) = 0 \end{cases}$

  $\SO (X - x_2)(X - x_{3})\ldots(X - x_{n}) \mid f_1$ 

  $f_1 = c \cdot (X - x_2)\ldots (X - x_{n})$, так как степень $n-1$ уже набрана.

  $1 = c (x_1 - x_2)(x_1 - x_3) \ldots (x_1 - x_{n})$

  $\SO c = \dfrac{1}{(x_1 - x_2) \ldots (x_1 - x_{n})}$

  $\SO f_1 = \dfrac{(X - x_2) \ldots (X - x_{n})}{(x_1 - x_2) \ldots (x_1 - x_{n})}$

  \vspace{0.8em}

  $F := (X - x_1) \ldots (X - x_{n})$

  $F'(x_1) = (x_1 - x_2) \ldots (x_1 - x_{n})$

  $\SO f_1 = \dfrac{F}{F'(x_1) (X-x_1)}$

  Аналогично, $f_{i} = \dfrac{F}{F'(x_{i}) (X - x_{i})}$

  Отсюда общее решение интерполяционной задачи имеет вид:

  $f = \sum \limits_{i=1}^{n} \dfrac{y_{i} F}{F'(x_{i}) (X - x_{i})}$, где $F = (X - x_1) \ldots (X - x_{n})$ --- формула Лагранжа

  \vspace{5em}

  {\bf Метод Ньютона.}

  Предположим, что точки поступают в онлайн, надо поддерживать интерполяционный многочлен.

  Пусть $ \widetilde{f}$ решение для $n-1$ точки, надо найти решение для $n$ точек.

  $f = \widetilde{f} + g$, где $g(x_{i}) = 0$ для $i = 1, \ldots, n-1$

  $\deg g \leq n - 1$

  $\SO g = c (X - x_1) \ldots (X - x_{n-1})$

  $c$ ищется из условия $f(x_{n}) = y_{n}$

  $ \widetilde{f}(x_{n}) + c(x_{n} - x_1)\ldots (x_{n} - x_{n-1}) = y_{n}$

  $\SO c = \dfrac{y_{n} - \widetilde{f}(x_{n})}{(x_{n} - x_{1}) \ldots (x_{n} - x_{n-1})}$
\end{subsection}
